\chapter{Termo de abertura de projeto}

Este documento tem por objetivo formalizar a abertura do projeto de uma máquina de lavar calçado, assim por meio deste, serão apresentadas informações a respeito do escopo, principais objetivos, problematização, pesquisa de mercado, equipe responsável, riscos, restrições e as soluções viáveis. 

\section{Descrição do projeto}

A máquina de lavar calçados trata-se de um projeto que tem por finalidade realizar uma limpeza parcial de um calçado (esfregando e enxaguando) de acordo com suas restrições. Seu foco encontra-se em lavanderias. Ela possui uma comunicação via internet com duas aplicações que se comunicam entre si, representando uma interface para o cliente da loja e o outra interface para os funcionários da loja. Sendo assim, ela é uma máquina de lavar calçados inteligente que expande o mercado de uma lavanderia comum.

\section{Justificativa do projeto}

Atualmente a limpeza dos calçados é realizada manualmente ou em máquinas de lavar roupas quando o calçado não possui certas restrição, sendo que, para o segundo, existindo o perigo de estragar o calçado. Com isso, tendo em vista dificuldades encontradas no momento de lavar calçados e a ausência de mecanismos para suprir esta lacuna no mercado iniciou-se o projeto de uma máquina de lavar calçados. Além disso, como atualmente a nossa sociedade está voltada para tecnologia, a máquina é projetada para atender esse requisito. 

\section{Objetivo do projeto}

O objetivo do projeto é desenvolver uma máquina capaz de lavar calçados inserida num contexto de lavanderia, essa proposta oferece um processo de limpeza mais eficiente, específico e de maior qualidade, impedindo possíveis danos causados ao calçado. Ademais, previne-se o usuário de exercer quaisquer esforços desgastantes do processo de limpeza manual, ficando para o usuário apenas a responsabilidade de retirada do calçado e sua secagem.

O projeto foi pensado para atender uma demanda de larga escala, como uma lavanderia. A proposta é que o usuário possa deixar o seu calçado na lavanderia e o busque depois, onde este será alertado por meio de uma interface que irá avisá-lo quando seu calçado estiver limpo e o atualizando sobre as demais comunicações do sistema com o usuário. Assim, ele poderá otimizar seu tempo de uma forma segura, caso deseje adquirir esse serviço.

\section{Requisitos de alto nível}

Os principais requisitos do projeto são:
\begin{itemize}
  \item A máquina deve escovar o calçado em toda a superfície externa e no interior;
  \item A máquina deve ser capaz de retirar toda a água com sabão vinda da fase de escovação do calçado;
  \item A máquina deve notificar aos usuários envolvidos sobre qual etapa da lavagem o calçado se encontra e o tempo necessário para a próxima fase;
  \item O sistema deve adequar a lavagem de acordo com a necessidade do cliente, oferecendo três tipos de lavagem: Rápida, Normal, Pesada;
  \item Ao longo de todo o processo de lavagem a mesma água será utilizada de forma que não seja gasto um grande volume de água;
  \item O sistema deve ser capaz de gerenciar uma rede de máquinas;
  \item A alimentação deve ser escolhida de forma adequada para cada motor;
\end{itemize}

\section{Partes interessadas}
Os clientes do projeto serão os professores que ministram a disciplina projeto integrador  2, conforme expresso na tabela \ref{tabela_partes_interessadas}.

\begin{table}[!h]
  \centering 
  \caption{Clientes do projeto}
  \label{tabela_partes_interessadas}
  \begin{tabular}{|l|l|}
    \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Nome}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Área}} \\ \hline
    Alex Reis & Engenharia de Energia \\ \hline
    Guillermo Alvarez Bestard & Engenharia Eletrônica \\ \hline
    Ricardo Matos Chaim & Engenharia de Software \\ \hline
    Rhander Viana & Engenharia Automotiva \\ \hline
    Sebastien R. M. J. Rondineau & Engenharia Aeroespacial \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

A equipe do projeto será formada por alunos da Universidade de Brasília que estão cursando a matéria projeto integrador 2 e estão listados na tabela \ref{tabela_alunos}.

\begin{table}[!htb]
  \centering
  \caption{Equipe do projeto}
  \label{tabela_alunos}
  \begin{tabular}{|l|l|}
    \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Nome}} & \multicolumn{1}{C{5cm}|}{\textbf{Graduação}}\\
    \hline
    Amanda Benfica Martins               & Engenharia de Energia   \\ \hline
    Artur Bersan de Faria                & Engenharia de Software  \\ \hline
    Danovan Martins de Sousa             & Engenharia Eletrônica   \\ \hline
    Iasmin Santos Mendes                 & Engenharia de Software  \\ \hline
    Júlia Meira Leite Henriques          & Engenharia Aeroespacial \\ \hline
    Juliana Barbacena Motta              & Engenharia de Energia   \\ \hline
    Júlio César Xavier Portela de Souza  & Engenharia de Software  \\ \hline
    Karine Ximenes Cordeiro              & Engenharia de Energia   \\ \hline
    Larissa Lourrane Torres Vidal        & Engenharia Aeroespacial \\ \hline
    Marcelo Herton Pereira Ferreira      & Engenharia de Software  \\ \hline
    Renato Lucas Borges José de Carvalho & Engenharia Automotiva   \\ \hline
    Tiago Martins de Brito               & Engenharia Eletrônica   \\ \hline
  Valéria Amâncio dos Santos           & Engenharia Eletrônica   \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

Os gerentes de cada engenharia são:
\begin{itemize}
  \item Gerente do projeto: Artur 
  \item Subgerente de software: Marcelo
  \item Subgerente de energia: Amanda
  \item Subgerente de eletrônica:Danovan
  \item Subgerente de estrutura: Júlia
\end{itemize}



\section{Riscos de alto nível}

Os principais riscos referentes ao projeto são:
\begin{itemize}
  \item Desistência de aluno;
  \item Desinteresse da equipe no projeto;
  \item Queima de componentes por mau isolamento ou falha na proteção;
  \item Alimentação insuficiente;
  \item Trincamento ou deformação da estrutura;
  \item Falha de comunicação com o aplicativo
\end{itemize}

\section{Resumo do cronograma marco}

Este projeto será caracterizado por três principais pontos de controle do produto, sendo eles:
\begin{itemize}
  \item \textbf{(28/03/2018)} Abertura do projeto: data na qual se iniciou formalmente o projeto, especificando o escopo, assim identificando o problema a ser resolvido e as soluções viáveis.
  \item \textbf{(16/05/2018)} Apresentar o desenvolvimento do projeto conforme os subsistemas da solução proposta, desde os cálculos matemáticos até a construção e o teste dos subsistemas.
  \item \textbf{(22/06/2018)} Integração dos subsistemas e finalização do produto, apresentando seu funcionamento.
\end{itemize}

\section{Resumo do orçamento}

O orçamento do projeto foi dividido para cada subárea e baseado nos materiais que serão necessários para que a máquina de lavar calçados seja colocada em prática. Para a eletrônica, o custo total estimado incluindo sensores, chaves, microcontroladores e afins é de aproximadamente R\$ 820 reais. Para a parte de estrutura, foi estimado o valor de R\$ 570 reais, entre os materiais estimados estão: peças impressas em 3D, chapas de acrílico ou policarbonato e mangueiras para o jato de água. Para a parte de energia, o orçamento se baseou principalmente em motores, componentes eletrônicos e filtro, dando um valor aproximado de R\$ 370 reais. Os custos de cada subárea e o custo total do projeto podem ser vistos na tabela \ref{custos_projeto}.

\begin{table}[!h]
	\centering
	\caption{Custos Totais do Projeto}
	\label{custos_projeto}
	\begin{tabular}{|l|S[table-format=-4.2]|}
    \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{Área} & \multicolumn{1}{c|}{Custo (R\$)}  \\ \hline
    Energia 	& 370.06 	\\
    Eletrônica 	& 823.33 	\\
    Estrutura 	& 570.00 	\\
    Software 	& 0.00 		\\ \hline
    Total		& 1763.39 	\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

% \begin{table}[!h]
%   \centering
%   \csvautotabular{planilhas/orcamento_total.csv}
%   \caption{Custos Totais do Projeto}
%   \label{custos_projeto}
% \end{table}

\section{Restrições}

As restrições do projeto são:
\begin{itemize}
\item A máquina não lavará cadarços, nem calçados de cano alto ou fechados;
\item Para garantir a lavagem internas os cadarços deverão ser retirados antes da lavagem dos calçados;
\item A máquina não lavará calçados de couro ou camurça, se restringindo a calçados dos seguintes materiais: lona, tecido e borracha;
\item O processo de secagem do calçado não está incluso nas funcionalidades da máquina;
\item A máquina necessita de internet para se comunicar com o servidor;
\item As aplicações \textit{web} e \textit{mobile} necessitam de internet para seu funcionamento completo.

\end{itemize}

\section{Premissas}
\begin{itemize}
\item A água de abastecimento do produto é sempre limpa;
\item Haverá um responsável pelo trabalho manual de dar andamento ao processo de lavagem do calçado;
\item Que não será colocado um calçado rasgado e/ou danificado na máquina;
\item Que haverá energia disponível para o uso do equipamento.
\end{itemize}

\section{Análise de viabilidade}

Nesta seção serão descritas as viabilidades técnica, de custo e operacional do projeto.

\textbf{Técnica ou tecnológica}: trata-se da análise da capacidade tecnológica e técnica dos integrantes do projeto de conseguirem executar o projeto. De forma que viabilizem as entregas do projeto. Será considerado se existe tecnologia e/ou conhecimento disseminado na comunidade para que seja possível criar o prototipo do produto.

\textbf{Operacional}: trata-se da análise da disponibilidade de recursos de pessoas, máquinas, equipamentos e afins para execução das atividades do projeto.

\textbf{Econômica}: esta seção avaliará a viabilidade financeira do projeto em ser executado.

\subsection{Técnica ou tenológica}
Para comprovar a viabilidade técnica foi levantado as seguintes tecnologias e conhecimentos:

\begin{description}
  \item [Motores DC:] viabiliza a movimentação mecânica contínua da máquina.
  \item [Motores de passo:] viabiliza a movimentação mecânica controlada da máquina utilizada em diversos pontos do sistema.
  \item [Sensores:] viabiliza a captação e medição de aspectos físicos utilizados para análise do sistema.
  \item [Micro controladores e processadores:] viabiliza o controle mais aprimorado dos componentes eletrônicos
  \item [Placas eletrônica:] viabiliza a comunicação entre os componentes eletrônicos e os micros processadores/controladores.
  \item [Simulador de Circuitos Eletrônicos]: viabiliza a simulação e projeção de circuitos eletrônicos.
  \item [Ferramenta de desenho:] viabiliza o projeto do desenho técnico.
  \item [\emph{Frameworks}:] viabiliza a construção do software de forma mais eficiente abstraindo um código comum, em um tipo de abordagem, para ser usado de forma mais genérica.
  \item [\emph{Framework web}:] viabiliza a construção de uma interface \emph{web}.
   \item [\emph{Framework mobile}:] viabiliza a construção de uma interface \emph{mobile}.
	\item [Bibliotecas:] viabiliza o reaproveitamento de código de uma funcionalidade específica.
    \item [\emph{Middleware}:] viabiliza criar um serviço entre aplicações de forma distribuída.
    \item [Algoritmos de fila:] viabiliza organizar a utilização da máquina, deixando-a menos ociosa possível.
\end{description}


\subsection{Operacional}

\begin{description}
	\item [Laboratório LADES:] ambiente com computadores disponíveis para uso e rede local configurada para simulação da solução de software.
    \item [Ambiente de multiuso:] ambiente com maquinários de corte, impressora 3D e outros itens que possibilitaram a construção de componentes da solução, montagem do protótipo e testes.
    \item [Materiais:] todos os equipamentos utilizados no produto, foram mapeados e cobertos pelos custos do projeto.
    \item [Pessoas:] há integrantes na equipe com conhecimento técnico para desenvolver todos os requisitos de alto-nível definidos para o projeto.
    \item [Montagem de estrutura:] existem empresas na região do Distrito Federal que viabilizam a terceirização da confecção e montagem da estrutura projetada para o produto.
\end{description}

\subsection{Econômica}

A viabilidade econômica foi demonstrada na tabela \ref{custos_projeto}, na qual é viável para os 13 membros fazerem o rateio do custo total do projeto. Portanto, haverá recursos financeiros suficientes.

Com um prazo de 1 mês para arrecadação de metade dos fundos, o projeto pode iniciar a construção do protótipo, considerando o tempo para entrega (frete) dos principais componentes.

Após esse início da construção, o prazo de mais 1 mês para a arrecadação total dos recursos financeiros, garante a aquisição de todos os itens planejados e que todos os materiais sejam comprados a tempo para a construção do protótipo no prazo estipulado.
